% !TeX spellcheck = de_DE

\ifoot{Emanuel Oberholzer}

	\section{Segmentierung und Fragmentierung}
		
		\subsection{Wo im OSI Modell}
		
		\subsection{Begriffe erläutern}
		
		\subsection{Unterschied?}
		
		\subsection{Beispiel zur Fragmentierung}
		
		WS1819-8 bild seite 40 erkären
\newpage

	\section{Dijkstra-Algorithmus}
	
		\subsection{Was tut der Algorithmus?}
	
		Der Dijkstra-Algorithmus berechnet den kürzesten Wege zwischen einem Startknoten und allen anderen Knoten in einem kantengewichteten Graphen. Die Kantengewichte dürfen nicht negativ sein.
	
		\subsection{Vorgehensweise des Algorithmus}
	
		\begin{enumerate}
			\item [1)] Allen Knoten eine Distanz zuweisen. Der Startknoten wird mit der Distanz 0 und alle anderen mit der Distanz $\infty$ initialisiert.
			
			\item [2)] Solange es noch nicht besuchte Knoten gibt, wird derjenige mit minimaler Distanz als nächster ausgewählt. Bereits besuchte Knoten werden gespeichert.\\Für alle noch nicht besuchten Nachbarknoten wird die Summe der Kantengewichte über den aktuellen Knoten berechnet. Ist dieser Wert für einen Knoten kleiner als die dort gespeicherte Distanz, dann aktualisiere die Distanz und setze den aktuellen Knoten als Vorgänger.
		\end{enumerate}
	
		\subsection{Lösung eines Beispiels}
	
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-1.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 1}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-1}
		\end{figure}
		
		$A$ wird als Startknoten gewählt, deshalb wird $d_A$ (die Distanz zum Knoten $A$) mit 0 gleichgesetzt. Allen anderen Knoten wird die Distanz $\infty$ zugewiesen. $A$ hat die minimale Distanz.
		
		Besuchte Knoten: []\\
		Kürzeste Pfade: []
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-2.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 2}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-2}
		\end{figure}
		
		Durch die Berechnung der Summe der Kantengewichte ergibt sich, dass $B$ die minimale Distanz hat. Daraus folgt, dass $d_B = 1$ gesetzt wird.
		
		Besuchte Knoten: [$A$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$]
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-3.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 3}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-3}
		\end{figure}
		
		Knoten $B$ wird besucht, daraus folgt, dass nun $C$ hat die minimale Distanz. $d_C = 2$ wird gesetzt.
		
		Besuchte Knoten: [$A$, $B$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$, $A \rightarrow B$]
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-4.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 4}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-4}
		\end{figure}
		
		Knoten $C$ wird besucht. Es gibt keine Veränderung des Wegs zu $B$. Es gibt eine Veränderung des Wegs zu $D$, der Weg $A \rightarrow C \rightarrow D$ $(d_D = 2 + 1 = 3)$ ist kürzer als $A \rightarrow D$ $(d_D = 4)$.
		
		Besuchte Knoten: [$A$, $B$, $C$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$, $A \rightarrow B$, $A \rightarrow C$]	
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-5.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 5}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-5}
		\end{figure}
		
		Knoten $D$ wird besucht. Es gibt keine Veränderung des Wegs zu $C$ oder $E$. $E$ hat die minimale Distanz, $A \rightarrow E$ $(d_E = 4)$.
		
		Besuchte Knoten: [$A$, $B$, $C$, $D$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$, $A \rightarrow B$, $A \rightarrow C$, $C \rightarrow D$]	
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-6.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 6}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-6}
		\end{figure}
		
		Knoten $E$ wird besucht. Es gibt keine Veränderung des Wegs zu $D$. Es gibt eine Veränderung des Wegs zu $F$, der Weg $A \rightarrow E \rightarrow F$ $(d_F = 4 + 1 = 5)$ ist kürzer als $A \rightarrow F$ $(d_F = 6)$.
		
		Besuchte Knoten: [$A$, $B$, $C$, $D$, $E$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$, $A \rightarrow B$, $A \rightarrow C$, $C \rightarrow D$, $A \rightarrow E$]
		
		\begin{figure}[!htb]
			\hspace{-2.5cm}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-7.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Schritt 7}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-7}
		\end{figure}
		
		Knoten $F$ wird besucht. Es gibt keine Veränderung des Wegs zu $E$.
		
		Besuchte Knoten: [$A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$]\\
		Kürzeste Pfade: [$A$, $A \rightarrow B$, $A \rightarrow C$, $C \rightarrow D$, $A \rightarrow E$, $E \rightarrow F$]
		
		\begin{figure}[!htb]
			%			\hspace{-6.68cm} % Aligned with the pictures above
			\centering
			\includegraphics[scale=0.25]{./figures/obee/dijkstra-ergebnis.png}
			\caption{Dijkstra-Algorithmus Beispiel Ergebnis}
			\label{chap:fragen:fig:dijkstra-ergebis}
		\end{figure}
		
		Das Ergebnis ist der Spannbaum mit den kürzesten Pfaden.
\newpage
	
	\section{traceroute}
	
		\subsection{Was ist traceroute?}
		
		\textbf{traceroute} ist ein Programm welches ermittelt, über welche Router Datenpakete bis zum Ziel vermittelt werden.
	
		\subsection{Für was ist traceroute ein Anwendungsbeispiel?}
		
		Es ist ein Beispiel für das \ac{icmp}
	
		\subsection{Der Begriff \acs{ttl}}
		
		\acs{ttl} ist die Abkürzung für \acl{ttl}. Die \ac{ttl} bestimmt über wie viele Router ein IP-Packet vermittelt werden darf, bevor ein Fehler an den Sender zurückgesendet wird mit der Nachricht, dass die \ac{ttl} abgelaufen ist.
	
		\subsection{Beschreibung des Programmablaufs von traceroute}
	
		Der Ablauf von \textbf{traceroute} in \shortref{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-1}, \shortref{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-2} und \shortref{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-3} wird in beschrieben.
	
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{./figures/obee/traceroute-1.png}
			\caption{\textbf{traceroute} Programmablauf 1}
			\label{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-1}
		\end{figure}
		
		Der Sender schickt ein IP-Paket an den Empfänger mit \ac{ttl}=1. Router A empfängt das IP-Paket, setzt \acs{ttl}=0, verwirft das IP-Paket und sendet eine \ac{icmp}-Nachricht vom Nachrichtentyp 11 und Code 0 an den Sender.
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{./figures/obee/traceroute-2.png}
			\caption{\textbf{traceroute} Programmablauf 2}
			\label{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-2}
		\end{figure}
		
		Daraufhin schickt der Sender ein IP-Paket an den Empfänger mit \ac{ttl}=2. Das IP-Paket wird von Router A weitergeleitet und dabei wird auch der Wert von \ac{ttl} dekrementiert. Der zweite Router empfängt das IP-Paket, setzt \ac{ttl}=0, verwirft das IP-Paket und sendet eine \ac{icmp}-Nachricht an den Sender. Router B empfängt das IP-Paket, setzt \ac{ttl}=0, verwirft das IP-Paket und sendet eine \ac{icmp}-Nachricht vom Nachrichtentyp 11 und Code 0 an den Sender.
		
		\begin{figure}[!htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{./figures/obee/traceroute-3.png}
			\caption{\textbf{traceroute} Programmablauf 3}
			\label{chap:fragen:fig:traceroute-programmablauf-3}
		\end{figure}
		
		Sobald der Wert von \ac{ttl} groß genug ist, dass der Empfänger erreicht wird, sendet dieser eine \ac{icmp}-Nachricht vom Nachrichtentyp 3 und Code 3 an den Sender. Auf dieses Art und Weise kann via \ac{icmp} der Weg vom Sender zum Empfänger nachvollzogen werden.
\newpage
	
	\section{WS1819-1; Frage zu layer1 ->zb über spektrum; zusammenhang bandbreite SI-Funktion}
